## BAKCTL

Утилита создание резерных копий и управления ими.

Простая консольная утилита в UNIX-like стиле для создания резервных копий в виде архивов .tar.gz, а так же удаления устаревших копий в соответствии с определённым планом хранения. Например, можно задать, чтобы копии некоторого объекта (файла/папки) делались ежечасно и хранились за последние сутки все (на каждый час), а так же хранилось по одной копии на каждый день за последние несколько дней и по одной копии на каждый месяц года, при этом план задаётся всего лишь одной короткой строкой типа "24-7-4-12".

Источники могут находиться на UNIX-like серверах с доступом по ssh, на smb-ресурсах, а так же в базе данных PostgreSQL.

Доступны следующие комбинации источников (по вертикале) и получателей (по горизонтале):

| src\dst  |**file**|**ssh**|**smb**|**pgsql**|
|:---------|:------:|:-----:|:-----:|:-------:|
|**file**  |    ✔   |   ✔   |   ✔   |    X    |
|**ssh**   |    ✔   |   ✔   |   ✔   |    X    |
|**smb**   |    ✔   |   ✔   |   ✔   |    X    |
|**pgsql** |    ✔   |   ✔   |   ✔   |    X    |

Настройка задач и управление ими производится через CLI утилиты или непосредственно из командной строки OS или команды полученные утилитой через STDIN. Созданные ранее задачи могут быть далее протестированы или исполнены.

При тестировании источники проверяются на существование и доступность, а приёмник проверяется на существование и возможность записи.

При исполнении задач, если указано, создаются файлы контрольных сумм, а затем и сам ахрив. В случае успешного выполнения операции копирования устаревшие резервные копии удаляются. 

Управление задачами возможно как индивидуальное, так и групповое. Например, можно изменинть план хранения отдельной группе задач, или всем задачам сразу, или изменить параметры отдельной задачи, указав ее по ID или просто по текущему порядковому номеру.

К примеру, чтобы выполнять все назначенные команды ежечасно необходимо поместить в crontab команду "bakctl start all":
```
su bak
crontab -e
```
где указываем:

```
...
# m h  dom mon dow   command
0 1 * * * bakctl start all -n | logger -t bakctl
#
```
(В этом примере используется опция "-n" для вывода информации в STDOUT только в монохромном режиме для того чтобы вывод в системный журнал не засорялся служебными символами).

При неудачном исполнении задачи резервного копирования на указанные в конфигурации адреса администраторов будут отправлены уведомления о происшествии. Ничего не указывайте в конфигурационном файле, если не хотите получать уведомления. 

Отправка сообщений возможно при помощи любого исполняемого кода, который принимает адрес получателя (адрес электронной почты, телефон, id и т.п.) в качестве первого параметра командной строки, а текст сообщения через стандартный поток ввода вывода (stdin). В комплекте идёт простой скрипт, отправляющий электронную почту. Вы можете добавить другой способ доставки сообщений, поместив в папку tools свой модуль.

Название модуля должно соответствовать записям контактов администратора в config.json (регистр имеет значение!). Например, что бы воспользоваться идующим в комплекте модулем email (который отправляет сообщение на электронную почту) для любого из админов необходимо указать в списке контактов что-то типа: 

```

"contacts": [
	...
	{"email": "mycoolemail@googlemail.com"}
	...
]
```

Обратите внимание, что для нормального функционирования модуль email, требует наличия в **config.json** раздела *tools* примерно такой структуры:

```
	...
	"tools":{
		"email": {
			"checked": "yandex",
			"yandex": {
				"service": "Yandex",
				"user": "bot@mycoolmaildomain.ru",
				"pass": "mysuperpuperpassword",
				"name": "BOT"
			}
		}
	}
	...
```
для определения параметров отправителя писем предупреждения. Поле "checked" служит для выбора активного в данный момент аккаунта (для того чтобы можно было указать несколько аккаунтов, а полем checked указать какой из них использовать в данный момент), но ваша утилита может использовать свою структуру данных для хранения настроек в confgi.json.


Установка
--------

```
$ git clone https://gitlab.com/angryoyc/bakctl
$ cd bakctl
$ npm install
```

перед первым запуском необходимо также создать файл config.json любым способом, например, скопировав его с шаблона config.json.template:

```
cp ./config.json.template ./config.json
```
после чего файл можно отредактировать, изменив параметры на желаемые, или оставить значения по умолчанию. После этого утилита готова к работе. 
Обратите внимание, что скрипт установки считает, что основной файл базы данных программы будет располагаться в "/var/lib/bakctl/conf.json".
Если вы меняете его местоположение, то убедитесь в том, что файл по новому пути имеет верный формат (можно скопировать файл из старого местоположения), а так же имеет достаточные права для 
чтения и изменения под пользователем, под которым будет использоваться данная утилита. Например, если вы завели пользователя bak, и собираетесь пользоваться утилитой из под него, то необходимо сделать:

```
sudo chown -R bak:bak /var/lib/bakctl
sudo chmod 660 /var/lib/bakctl/conf.json
```

так же полезно добавить свого пользователя в группу "bak":

```
sudo usermod -aG bak serg
```
где вместо **"serg"** необходимо указать своего рабочего пользователя, чтобы он так же мог менять конфигурацию, и исполнять назначенные задания


Использование
--------
Типичные действия:
```
$ bakctl

Версия: 0.0.2

Используй команду help, если не знаешь, что делать дальше 

bakctl> add serg@bu.settv.ru:22/data/Adv2017 /home/serg/bak/1c/adv2017/adv2017_<timestamp>
добавлено
сохранено
bakctl> ls -a
1)   | 40c002 |       |         | serg@bu.settv.ru:22/data/Adv2017 /home/serg/bak/1c/adv2017/adv2017_<timestamp> | 24 | 7  | 4  | 12
bakctl> 
bakctl> set all 0-4-5-6
Установлено для 1 элементов 
сохранено
bakctl> ls -a
1)   | 40c002 |       |         | serg@bu.settv.ru:22/data/Adv2017 /home/serg/bak/1c/adv2017/adv2017_<timestamp> |    | 4  | 5  | 6
bakctl> start 1
ERR: Неизвесный тип объекта
bakctl> type all ssh
Установлено для 1 элементов 
сохранено
bakctl> ls -a
1)   | 40c002 | ssh   |         | serg@bu.settv.ru:22/data/Adv2017 /home/serg/bak/1c/adv2017/adv2017_<timestamp> |    | 4  | 5  | 6
bakctl> start 1
Старт задания [40c002] --> adv2017_2018-11-28_1918.tar.gz
 - архивирование ...  [ ok ]
Стоп задания [40c002]
bakctl> exit
Bye Bye...
```

### Перенос заданий  на другой хост.

На машине-источнике выполняем команду:

```
bakctl ls -c | ssh -p 22 -l serg 192.168.0.1 bakctl
```

где **192.168.0.1** - адрес машины-приёмника


Документация
--------

[Полный справочник команд](./HELP.md)
